不見海爾蹤影 韓兩大家電品牌市佔稱霸美國

圖為今年1月在美國拉斯維加斯舉行的國際消費類電子產品展覽會（CES）上，三星電子美國法人的高管們正在介紹今年新家電產品。[照片來源：中央圖片]

今年第一季度在美國銷售的三台家電中就有一台產自韓國。市場調查機構Traqline於4月25日公布，上個季度的美國家電市場中，三星電子和LG電子的占有率分別為19.2%、15.8%，分列冠亞軍。擁有106年曆史的美國家電公司惠而浦被三星、LG超越，市場占有率跌至第三位（15.7%），這是首次出現韓國家電企業位列美國市場第一、第二的情況。此次是以冰箱、洗衣機、烤箱、微波爐、洗碗機等5大生活家電用品為對象進行的調查。

世界最大的家電公司惠而浦是美國的驕傲。截止到2015年，它還一直穩坐美國市場的冠軍寶座。而惠而浦去年首次被三星電子超越，緊接著今年第一季度，LG電子也超越了惠而浦。擁有106年曆史的家電“巨無霸”，在韓國企業的聯合攻勢下，在美國市場這一主場中淪為第三位。

截止到2013年，三星、LG電子的美國市場占有率合起來也只有23.6%。這一數值去年增長到33%。在短短三年之內增加了10個百分點。

韓國產品不僅銷量出現增加。在銷售單價加昂貴的高端產品群中，韓國產品的影響力逐漸增強。美國第一季度賣出的所有冰箱中，每十台冰箱中就有四台（40.9%）產自韓國。就法式四門冰箱而言，每兩台中就有一台（53.7%）是三星或者是LG的產品。

在洗衣機市場也一樣。雖然在整體市場中，三星和LG這兩個公司所占的比重是37%，而就售價超過900美元（約合100萬韓元）的滾筒洗衣機而言，韓國產品占據一半以上（56.4%）。

圖為去年參加CES活動的人們正在了解LG電子生產的洗衣機。[照片來源：中央圖片]

這種“家電韓流”得益於韓國式的革新速度。三星電子和LG電子像是在競爭一樣，每年推出設計和功能完全不同的新產品。僅從最近兩年之內兩個公司推出的洗衣機新產品即可看出端倪。三星電子在2015年推出了可以用手洗第一遍的全自動洗衣機揉揉凈（Active Wash）係列，去年推出了在洗衣過程中也可以投放洗衣物的Add Wash，今年則推出了結合全自動和滾筒式洗衣機為一體的Flex Wash。

而LG電子則在2015年末，首次推出了Twin Wash，在滾筒洗衣機下端加設了一個全自動洗衣機。

大信證券研究委員朴康浩（音）解釋稱，“美國家電企業一般每4-5年才會推出新產品，很難追趕上每年推出新產品的韓國企業，且韓國新產品中搭載完全不同的功能，這使得美國企業無法與其競爭”，“在這種速度戰中受到刺激的美國企業也將新產品更迭周期縮短至1-2年”。

“家電韓流”甚至改變了美國家電市場的趨勢。在韓國流行的法式對開門（French Door）冰箱和滾筒式洗衣機，已經開始成為美國市場的主力產品。

截止到2007年，在美國的冰箱市場中，只有12%是法式對開門冰箱。今年第一季度，這一比重超過了29%。從銷量而言，法式對開門冰箱的比重在過去10年間從19%增加到50%。同一時間內，整個洗衣機市場中，滾筒式洗衣機所占比重也從22%增長至25%。

國民大學電子工學部教授鄭求民（音）稱，“將喜歡大容量家電的美國消費者的傾向與重視冰箱存儲空間的韓國消費者的傾向相結合，因此存儲空間更大、更加細分化的法式對開門冰箱在美國市場備受歡迎”，“家電的變化會給人們的生活方式帶來變化，因此應該說韓國的家電企業可以引領美國人生活文化發生變化”。

據預測，這種發展趨勢將乘著家電市場的物聯網（IoT）風潮而變得更加強勁。今年惠而浦在所有新產品上，搭載亞馬遜的人工智能（AI）係統Alexa等，家電市場的智能化越來越快。若三星、LG電子將通過智能手機和通信產業獲得技術實力與家電相結合，那麽韓國產品可在智能家電產品市場更加嶄露頭角。

未來資產（Mirae Asset）研究員朴載源（音）稱，“自主開發人工智能平台、推出物聯網用係統半導體的三星電子可以說是獲得了主導智能家電市場的技術能力”，“然而，三星不可以放松警惕，因為與美國微軟合作的惠而浦、GE正在窮追猛趕，絕對不可掉以輕心”。

韓國還有一些尚未解決的難題。雖然韓國企業掌握了冰箱、洗衣機、電視機市場的主導權，而在烤箱、微波爐、洗碗機等廚房家電市場中，韓國的影響力相對較弱。這是因為雖然韓國人在需要廚房家電時會單獨進行購買，但是美國在更換廚房家具時會連同家電一起進行更換，韓國企業沒有積極拓展嵌入式家具市場。去年LG電子推出了 Signature Kitchen Suite 等嵌入式家具品牌，三星電子收購了高端家電品牌“Dacor”，都是為了搶占這種嵌入式家具市場而做出的努力。KB證券企業分析部組長金東源（音）稱，“比起冰箱、洗衣機，廚房家電中心的嵌入式家具市場品牌起著更大的作用”，“在這一市場中，若三星和LG得到美國消費者的認可，將會創造出遠大於以往的附加價值”。

受美諾、博世等本地品牌的擠壓，韓國家電企業至今還未能在歐洲市場嶄露頭角，歐洲市場將成為韓國的下一個課題。LG電子相關人員表示，“與偏向於喜歡大容量、高性能家電的美國市場不同，若想攻下青睞環保、高效率家電的歐洲市場，我認為需要完全不同的方法”，“若韓國家電企業能掌握歐洲這一高端家電市場，那麽韓國家電企業將有望成為真正的全球市場領頭羊”。